

你好，我是Chrono。

到今天，我们的“高级篇”课程也要结束了。比起前面的“初级篇”“中级篇”来说，这里的知识点比较多，难度也要高一些。如果你能够一篇不漏地学习下来，相信一定对Kubernetes有更深层次的认识和理解。

今天的这节课还是来对前面的知识做回顾与总结，提炼出文章里的学习要点和重点，你也可以顺便检验一下自己的掌握程度，试试在不回看课程的情况下，自己能不能流畅说出关联的操作细节。

复习之后，我们就来进行最后一次实战演练了。首先会继续改进贯穿课程始终的WordPress网站，把MariaDB改成StatefulSet，加上NFS持久化存储；然后我们会在Kubernetes集群里安装Dashboard，综合实践Ingress、namespace的用法。

要点回顾一：API对象
-----------

“高级篇”可以分成三个部分，第一部分讲的是PersistentVolume、StatefulSet等API对象。

（[24讲]）**PersistentVolume简称PV，是Kubernetes对持久化存储的抽象**，代表了LocalDisk、NFS、Ceph等存储设备，和CPU、内存一样，属于集群的公共资源。

因为不同存储设备之间的差异很大，为了更好地描述PV特征，就出现了StorageClass，它的作用是分类存储设备，让我们更容易去选择PV对象。

PV一般由系统管理员来创建，我们如果要使用PV就要用PVC（PersistentVolumeClaim）去申请，说清楚需求的容量、访问模式等参数，然后Kubernetes就会查找最合适的PV分配给我们使用。

（[25讲]）手动创建PV的工作量很大，麻烦而且容易出错，所以就有了“动态存储卷”的概念，需要**在StorageClass里绑定一个Provisioner对象，由它来代替人工，根据PVC自动创建出符合要求的PV**。

有了PV和PVC，我们就可以在Pod里用“persistentVolumeClaim”来引用PVC，创建出可供容器使用的Volume，然后在容器里用“volumeMounts”把它挂载到某个路径上，这样容器就可以读写PV，实现数据的持久化存储了。

（[26讲]）持久化存储的一个重要应用领域就是保存应用的状态数据，**管理有状态的应用，就要使用新的对象StatefulSet**，可以认为它是管理无状态应用对象Deployment的一个特例。

StatefulSet对象的YAML描述和Deployment非常像，“spec”里只是多了一个“serviceName”字段，但它部署应用的方式却与Deployment差距很大。

Deployment创建的Pod是随机的名字，而StatefulSet会对Pod顺序编号、顺序创建，保证应用有一个确定的启动先后次序，这样就可以实现主从、主备等关系。

在使用Service为StatefulSet创建服务的时候，它也会为每个Pod单独创建域名，同样也是顺序编号，保证Pod有稳定的网络标识，外部用户就可以用这个域名来准确地访问到某个具体的Pod。

StatefulSet还使用“volumeClaimTemplates”字段来定义持久化存储，里面其实就是一个PVC，每个Pod可以用这个模板来生成自己的PVC去申请PV，实现存储卷与Pod的独立绑定。

通过**启动顺序、稳定域名和存储模板**这三个关键能力，StatefulSet就可以很好地处理Redis、MySQL等有状态应用了。

要点回顾二：应用管理
----------

“高级篇”第二部分讲的是应用管理，包括滚动更新、资源配额和健康检查等内容。

（[27讲]）在Kubernetes里部署好应用后，我们还需要对它做持续的运维管理，其中一项任务是版本的更新和回退。

版本更新很简单，只要编写一个新的YAML（Deployment、DaemonSet、StatefulSet），再用 `kubectl apply` 应用就可以了。Kubernetes采用的是**“滚动更新”策略，实际上是两个同步进行的“扩容”和“缩容”动作**，这样在更新的过程中始终会有Pod处于可用状态，能够平稳地对外提供服务。

应用的更新历史可以用命令 `kubectl rollout history` 查看，如果有什么意外，就可以用 `kubectl rollout undo` 来回退。这两个命令相当于给我们的更新流程上了一个保险，可以放心大胆操作，失败就用“S/L大法”。

（[28讲]）为了让Pod里的容器能够稳定运行，我们可以采用**资源配额**和**检查探针**这两种手段。

资源配额能够限制容器申请的CPU和内存数量，不至于过多或者过少，保持在一个合理的程度，更有利于Kubernetes调度。

检查探针是Kubernetes内置的应用监控工具，有Startup、Liveness、Readiness三种，分别探测启动、存活、就绪状态，探测的方式也有exec、tcpSocket、httpGet三种。组合运用这些就可以灵活地检查容器的状态，Kubernetes发现不可用就会重启容器，让应用在总体上处于健康水平。

要点回顾三：集群管理
----------

“高级篇”第三部分讲的是集群管理，有名字空间、系统监控和网络通信等知识点。

（[29讲]）Kubernetes的集群里虽然有很多计算资源，但毕竟是有限的，除了要给Pod加上资源配额，我们也要为集群加上资源配额，方法就是用名字空间，把整体的资源池切分成多个小块，按需分配给不同的用户使用。

名字空间的资源配额使用的是“ResourceQuota”，除了基本的CPU和内存，它还能够限制存储容量和各种API对象的数量，这样就可以避免多用户互相挤占，更高效地利用集群资源。

（[30讲]）系统监控是集群管理的另一个重要方面，Kubernetes提供了Metrics Server和Prometheus两个工具：

* **Metrics Server**专门用来收集Kubernetes核心资源指标，可以用 `kubectl top` 来查看集群的状态，它也是水平自动伸缩对象HorizontalPodAutoscaler的前提条件。
* **Prometheus**，继Kubernetes之后的第二个CNCF毕业项目，是云原生监控领域的“事实标准”，在集群里部署之后就可以用Grafana可视化监控各种指标，还可以集成自动报警等功能。

（[31讲]）对于底层的基础网络设施，Kubernetes定义了平坦的网络模型“IP-per-pod”，实现它就要符合CNI标准。常用的网络插件有Flannel、Calico、Cilium等，Flannel使用Overlay模式，性能较低，Calico使用Route模式，性能较高。

现在，“高级篇”的众多知识要点我们都完整地过了一遍，你是否已经都理解、掌握了它们呢？

搭建WordPress网站
-------------

接下来我们就来在[第22讲]的基础上继续优化WordPress网站，其中的关键是让数据库MariaDB实现数据持久化。

网站的整体架构图变化不大，前面的Nginx、WordPress还是原样，只需要修改MariaDB：

![图片](assets/7cd3726d03ae12172b9073d1abf9fe1b.jpg)

因为MariaDB由Deployment改成了StatefulSet，所以我们要修改YAML，添加“serviceName”“volumeClaimTemplates”这两个字段，定义网络标识和NFS动态存储卷，然后在容器部分用“volumeMounts”挂载到容器里的数据目录“/var/lib/mysql”。

修改后的YAML就是这个样子：

    apiVersion: apps/v1
    kind: StatefulSet
    metadata:
      labels:
        app: maria-sts
      name: maria-sts
    
    spec:
      # headless svc
      serviceName: maria-svc
    
      # pvc
      volumeClaimTemplates:
      - metadata:
          name: maria-100m-pvc
        spec:
          storageClassName: nfs-client
          accessModes:
            - ReadWriteMany
          resources:
            requests:
              storage: 100Mi
    
      replicas: 1
      selector:
        matchLabels:
          app: maria-sts
    
      template:
        metadata:
          labels:
            app: maria-sts
        spec:
          containers:
          - image: mariadb:10
            name: mariadb
            imagePullPolicy: IfNotPresent
            ports:
            - containerPort: 3306
    
            envFrom:
            - prefix: 'MARIADB_'
              configMapRef:
                name: maria-cm
    
            volumeMounts:
            - name: maria-100m-pvc
              mountPath: /var/lib/mysql
    

改完MariaDB，我们还要再对WordPress做一点小修改。

还记得吗？StatefulSet管理的每个Pod都有自己的域名，所以要把WordPress的环境变量改成MariaDB的新名字，也就是“**maria-sts-0.maria-svc**”：

    apiVersion: v1
    kind: ConfigMap
    metadata:
      name: wp-cm
    
    data:
      HOST: 'maria-sts-0.maria-svc'  #注意这里
      USER: 'wp'
      PASSWORD: '123'
      NAME: 'db'
    

改完这两个YAML，我们就可以逐个创建MariaDB、WordPress、Ingress等对象了。

和之前一样，访问NodePort的“30088”端口，或者是用Ingress Controller的“wp.test”域名，都可以进入WordPress网站：

![图片](assets/fc3b52f96f138f01b23e3a7487730746.png)

StatefulSet的持久化存储是否生效了呢？

你可以把这些对象都删除后重新创建，再进入网站，看看是否原来的数据依然存在。或者更简单一点，直接查看NFS的存储目录，应该可以看到MariaDB生成的一些数据库文件：

![图片](assets/428886b77e4797dc7ded5a43yyc0b218.png)

这两种方式都能够证明，我们的MariaDB使用StatefulSet部署后数据已经保存在了磁盘上，不会因为对象的销毁而丢失。

到这里，第一个小实践你就已经完成了，给自己鼓鼓劲，我们一起来做第二个实践，在Kubernetes集群里安装Dashboard。

部署Dashboard
-----------

在“初级篇”的实战演练课里（[第15讲]），我简单介绍了Kubernetes的图形管理界面，也就是Dashboard，不知道你是否还有印象。当时Dashboard是直接内置在minikube里的，不需要安装，一个命令启动，就能在浏览器里直观地管理Kubernetes集群了，非常方便。

那现在我们用kubeadm部署了实际的多节点集群，能否也用上Dashboard呢？接下来我就带你来一起动手，从零开始安装Dashboard。

首先，你应该先去Dashboard的项目网站（[https://github.com/kubernetes/dashboard](https://github.com/kubernetes/dashboard)），看一下它的说明文档，了解一下它的基本情况。

它的安装很简单，只需要一个YAML文件，可以直接下载：

    wget https://raw.githubusercontent.com/kubernetes/dashboard/v2.6.0/aio/deploy/recommended.yaml
    

这个YAML里包含了很多对象，虽然文件比较大，但现在的你应该基本都能够看懂了，要点有这么几个：

* 所有的对象都属于“kubernetes-dashboard”名字空间。
* Dashboard使用Deployment部署了一个实例，端口号是8443。
* 容器启用了Liveness探针，使用HTTPS方式检查存活状态。
* Service对象使用的是443端口，它映射了Dashboard的8443端口。

使用命令 `kubectl apply` 就可以轻松部署Dashboard了：

    kubectl apply -f dashboard.yaml
    

![图片](assets/c56f8936e187047a2b7d100f7ae0f779.png)

部署Ingress/Ingress Controller
----------------------------

不过，为了给我们的实战增加一点难度，我们可以在前面配一个Ingress入口，用反向代理的方式来访问它。

由于Dashboard默认使用的是加密的HTTPS协议，拒绝明文HTTP访问，所以我们要先生成证书，让Ingress也走HTTPS协议。

简单起见，我直接用Linux里的命令行工具“openssl”来生成一个自签名的证书（如果你有条件，也可以考虑找CA网站申请免费证书）：

    openssl req -x509 -days 365 -out k8s.test.crt -keyout k8s.test.key \
      -newkey rsa:2048 -nodes -sha256 \
        -subj '/CN=k8s.test' -extensions EXT -config <( \
           printf "[dn]\nCN=k8s.test\n[req]\ndistinguished_name = dn\n[EXT]\nsubjectAltName=DNS:k8s.test\nkeyUsage=digitalSignature\nextendedKeyUsage=serverAuth")
    

openssl的命令比较长，我简单解释一下：它生成的是一个X509格式的证书，有效期365天，私钥是RSA2048位，摘要算法是SHA256，签发的网站是“k8s.test”。

运行命令行后会生成两个文件，一个是证书“k8s.test.crt”，另一个是私钥“k8s.test.key”，我们需要把这两个文件存入Kubernetes里供Ingress使用。

因为这两个文件属于机密信息，存储的方式当然就是用Secret了。你仍然可以用命令 `kubectl create secret` 来自动创建YAML，不过类型不是“generic”，而是“tls”，同时还要用 `-n` 指定名字空间，用 `--cert`、`--key` 指定文件：

    export out="--dry-run=client -o yaml"
    kubectl create secret tls dash-tls -n kubernetes-dashboard --cert=k8s.test.crt --key=k8s.test.key $out > cert.yml
    

出来的YAML大概是这个样子：

    apiVersion: v1
    kind: Secret
    metadata:
      name: dash-tls
      namespace: kubernetes-dashboard
    type: kubernetes.io/tls
    
    data:
      tls.crt: LS0tLS1CRUdJTiBDRVJU...
      tls.key: LS0tLS1CRUdJTiBQUklW...
    

创建这个Secret对象之后，你可以再用 `kubectl describe` 来检查它的状态：

![图片](assets/2615d5c6c3yy704cc63c5bf6df5b87cc.png)

接下来我们就来编写Ingress Class和Ingress对象，为了保持名字空间的整齐，也把它放在“kubernetes-dashboard”名字空间里。

Ingress Class对象很简单，名字是“dash-ink”，指定Controller还是我们之前用的Nginx官方的Ingress Controller：

    apiVersion: networking.k8s.io/v1
    kind: IngressClass
    
    metadata:
      name: dash-ink
      namespace: kubernetes-dashboard
    spec:
      controller: nginx.org/ingress-controller
    

Ingress对象可以用 `kubectl create` 命令自动生成，如果你有点忘记的话，可以回头参考一下[第21讲]：

    kubectl create ing dash-ing --rule="k8s.test/=kubernetes-dashboard:443" --class=dash-ink -n kubernetes-dashboard $out
    

但这次因为是HTTPS协议，所以我们要在Ingress里多加一点东西，一个是“**annotations**”字段，指定后端目标是HTTPS服务，另一个是“**tls**”字段，指定域名和证书，也就是刚才创建的Secret：

    apiVersion: networking.k8s.io/v1
    kind: Ingress
    
    metadata:
      name: dash-ing
      namespace: kubernetes-dashboard
      annotations:
        nginx.org/ssl-services: "kubernetes-dashboard"
    
    spec:
      ingressClassName: dash-ink
    
      tls:
        - hosts:
          - k8s.test
          secretName: dash-tls
    
      rules:
      - host: k8s.test
        http:
          paths:
          - path: /
            pathType: Prefix
            backend:
              service:
                name: kubernetes-dashboard
                port:
                  number: 443
    

最后一个对象，就是Ingress Controller了，还是拿现成的模板修改，记得要把“args”里的Ingress Class改成我们自己的“dash-ink”：

    apiVersion: apps/v1
    kind: Deployment
    metadata:
      name: dash-kic-dep
      namespace: nginx-ingress
    
    spec:
      ...
            args:
              - -ingress-class=dash-ink
    

要让我们在外面能够访问Ingress Controller，还要为它再定义一个Service，类型是“NodePort”，端口指定是“30443”：

    apiVersion: v1
    kind: Service
    metadata:
      name: dash-kic-svc
      namespace: nginx-ingress
    
    spec:
      ports:
      - port: 443
        protocol: TCP
        targetPort: 443
        nodePort: 30443
    
      selector:
        app: dash-kic-dep
      type: NodePort
    

把上面的Secret、Ingress Class、Ingress、Ingress Controller、Service都创建好之后，我们再来确认一下它们的运行状态：

![图片](assets/4062d4e5c8c57f74a480ee21ca3717b2.png)

因为这些对象比较多，处于不同的名字空间，关联有点复杂，我画了一个简单的示意图，你可以看一下：

![图片](assets/b720648a0fefab28fa940b7cd6afb350.jpg)

访问Dashboard
-----------

到这里，Dashboard的部署工作就基本完成了。为了能正常访问，我们还要为它创建一个用户，才能登录进Dashboard。

Dashboard的网站上有一个简单示例（[https://github.com/kubernetes/dashboard/blob/master/docs/user/access-control/creating-sample-user.md](https://github.com/kubernetes/dashboard/blob/master/docs/user/access-control/creating-sample-user.md)），我们直接拿来用就行：

    apiVersion: v1
    kind: ServiceAccount
    metadata:
      name: admin-user
      namespace: kubernetes-dashboard
    
    ---
    
    apiVersion: rbac.authorization.k8s.io/v1
    kind: ClusterRoleBinding
    metadata:
      name: admin-user
    roleRef:
      apiGroup: rbac.authorization.k8s.io
      kind: ClusterRole
      name: cluster-admin
    subjects:
    - kind: ServiceAccount
      name: admin-user
      namespace: kubernetes-dashboard
    

这个YAML创建了一个Dashboard的管理员账号，名字叫“admin-user”，使用的是Kubernetes的RBAC机制，就不展开细讲了。

这个账号不能用简单的“用户名+密码”的方式登录，需要用到一个Token，可以用 `kubectl get secret`、`kubectl describe secret` 查到：

    kubectl get secret -n kubernetes-dashboard
    kubectl describe secrets -n kubernetes-dashboard admin-user-token-xxxx
    

![图片](assets/0ffd4627b0efa2ba5774bf5c65faa1yy.png)

Token是一个很长的字符串，把它拷贝存好，再为它的测试域名“k8s.test”加上域名解析（修改/etc/hosts），然后我们就可以在浏览器里输入网址“[https://k8s.test:30443](https://k8s.test:30443)”访问Dashboard了：

![图片](assets/c83cd71ab4d6696f5b837ea20056ff5d.png)

下面的两张截图就是我查看集群里“kube-system”名字空间的情况，由于我们之前安装了Metrics Server，所以Dashboard也能够以图形的方式显示CPU和内存状态，有那么一点Prometheus + Grafana的意思：

![图片](assets/3ca6e156150a6a06477bb2eb07e00cd9.png)

![图片](assets/fae2168c30677d2370e8e71c3d98f1b2.png)

小结
--

好了，今天我们一起回顾了“高级篇”里的要点，下面的这张思维导图就是对这些知识点的全面总结，你可以再认真研究一下：

![图片](assets/4a9bb79b2e54096yyf5c5799837dd930.jpg)

今天我们有两个实战项目。首先是WordPress，把后端的存储服务MariaDB改造成了StatefulSet，挂载了NFS网盘，这样就实现了一个功能比较完善的网站，达到了基本可用的程度。

接着我们又在Kubernetes里安装了Dashboard，主要部署在名字空间“kubernetes-dashboard”。Dashboard自身的安装很简单，但我们又为它在前面搭建了一个反向代理，配上了安全证书，进一步实践了Ingress的用法。

不过这两个项目还没有完全覆盖“高级篇”的内容，你可以再接着改进它们，比如加上健康检查、资源配额、自动水平伸缩等，多动手来巩固所学的知识。

课下作业
----

今天的课下作业时间，我想就留给你自己来操作一下这节课里的两个实战演练吧，如果遇到了什么问题，可以在留言区随时提问。

![图片](assets/aa71ca9df15c8141f3368cce8b41dc9f.jpg)